\documentclass[hidelinks]{article}
%Packages
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
%\usepackage{mathabx}
\usepackage{dirtytalk}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows,positioning,shapes,fit,calc}
\pgfdeclarelayer{background}
\pgfsetlayers{background,main}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{setspace}
\usepackage{framed}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\setlength{\headheight}{13.07225pt}
\rfoot[CI2611 - Problemario]{CI2611 - Problemario - P1}
%\rfoot{\thepage}
\doublespacing
\usepackage{needspace}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{indentfirst}
%---
%Customize
\newcommand{\myparagraph}[1]{\paragraph{#1}\mbox{}\\}
\newcommand\myrule[1]{\multicolumn{1}{| l}{#1}}
\def\multiset#1#2{\ensuremath{\left(\kern-.3em\left(\genfrac{}{}{0pt}{}{#1}{#2}\right)\kern-.3em\right)}}
\renewcommand{\contentsname}{Contenido}
%---

%--- No page break
\newenvironment{absolutelynopagebreak}
{\Needspace{10\baselineskip}\begin{quote}}
        {\end{quote}}
%---

\title{CI2611 - Algoritmos y estructuras I \\ Parcial 1}
\date{Abr-Jul 2025}
\author{Daniel Delgado}
\begin{document}
\maketitle

\tableofcontents

\newpage

\section{Resumen Parcial 1}

\subsection{...}\par

\newpage
\vspace*{\fill}
\hspace*{\fill} --- PROBLEMAS RESUELTOS --- \hspace*{\fill}
\vspace*{\fill}
\thispagestyle{empty}

\newpage

\section*{Tarea 4 2012}

\paragraph{Problema 1-d} \par

Probar la correctitud.\par

$\{N>0\}$\par
$pal, k := true, 0$ \par
$\{inv: pal \equiv (\forall i|0 \leq i < k : S[i]=S[N-i-1]) \land 0 \leq k \leq N\}\{cota: N-k\}$ \par
$do \; (k \neq N) \land pal \rightarrow$ \par
\hspace{1em} $pal, k := S[k]=S[N-k-1], k+1$ \par
$od$\par
$\{pal \equiv (\forall i|0 \leq i < N : S[i]=S[N-i-1])\}$ \par

\newpage

\textbf{Demostración}\par

\vspace{1em}

\textbf{Prueba 1.a:} $\{P \land B0 \} S0 \{P\}$ \par
$\{pal \equiv (\forall i | 0 \leq i < k : S[i]=S[N-i-1]) \land 0 \leq k \leq N \land (k \neq N \land pal)\}$ \par
\hspace{0.5em} $pal, k := (S[k]=S[n-k-1]), k+1$ \par
$\{pal \equiv (\forall i | 0 \leq i < k : S[i]=S[N-i-1]) \} \land 0 \leq k \leq N$ \par

\vspace{1em}

Por regla de la asignación: \par

$pal \equiv (\forall i | 0 \leq i < k : S[i]=S[N-i-1]) \land 0 \leq k \leq N \land (k \neq N \land pal) \Rightarrow$ \par
$(pal \equiv (\forall i | 0 \leq i < k : S[i]=S[N-i-1]) \land 0 \leq k \leq N )(pal, k := (S[k]=S[n-k-1]), k+1)$ \par

\vspace{1em}

Suposicion del antecedente, empezando con el consecuente para llegar a true: \par
$\qquad (pal \equiv (\forall i | 0 \leq i < k : S[i]=S[N-i-1]) \land 0 \leq k \leq N )(pal, k := (S[k]=S[n-k-1]), k+1)$ \par

$\equiv  \qquad \langle Sustitucion \; textual \rangle$ \par

$\qquad S[k]=S[n-k-1] \equiv (\forall i | 0 \leq i < k+1 : S[i]=S[N-i-1]) \land 0 \leq k+1 \leq N$ \par

$\equiv  \qquad \langle Extrayendo \; ultimo \; elemento \; cuantificador \rangle$ \par

$\qquad S[k]=S[n-k-1] \equiv (\forall i | 0 \leq i < k : S[i]=S[N-i-1]) \land S[k]=S[N-k-1] \land 0 \leq k+1 \leq N$ \par

$\equiv  \qquad \langle p \land (p \equiv q) \equiv p \land q  \rangle$ \par

$\qquad S[k]=S[n-k-1] \land (\forall i | 0 \leq i < k : S[i]=S[N-i-1]) \land S[k]=S[N-k-1] \land 0 \leq k+1 \leq N$ \par

$\Rightarrow  \qquad \langle p \land q \Rightarrow p  \rangle$ \par

$\qquad (\forall i | 0 \leq i < k : S[i]=S[N-i-1])$ \par

$\equiv  \qquad \langle Hipotesis: \; pal \equiv (\forall i | 0 \leq i < k : S[i]=S[N-i-1]) \equiv true  \rangle$ \par

$\qquad true$ \par

\newpage

\textbf{Prueba 2:} $P \land \neg B0 \Rightarrow Q$ \par

$pal \equiv (\forall i | 0 \leq i < k : S[i]=S[N-i-1]) \land 0 \leq k \leq N \land (k=N \lor \neg pal) \Rightarrow pal \equiv (\forall i | 0 \leq i < N : S[i]=S[N-i-1])$

\vspace{1em}

Suposición del antecedente:

\newpage

\begin{framed}
    $H0: pal \equiv (\forall i | 0 \leq i < k : S[i]=S[N-i-1]) \equiv true$ \par
    $H1: 0 \leq k \leq N \equiv true$ \par
    $H2: (k=N \lor \neg pal) \equiv true$ \par

    \begin{framed}
        $\qquad true$\par
        $\equiv  \qquad \langle H2 \rangle$\par
        $\qquad k=N \lor \neg pal$

        Por casos:

        \begin{framed}
            $\qquad k=N$ \par
            $\equiv  \qquad \langle H0 \rangle$\par
            $\qquad k=N \land pal \equiv (\forall i | 0 \leq i < k : S[i]=S[N-i-1])$ \par
            $\equiv  \qquad \langle Sustitucion \; k=N \rangle$\par
            $\qquad k=N \land pal \equiv (\forall i | 0 \leq i < N : S[i]=S[N-i-1])$ \par
            $\Rightarrow  \qquad \langle p \land q \Rightarrow p \rangle$\par
            $\qquad pal \equiv (\forall i | 0 \leq i < N : S[i]=S[N-i-1])$ \par
        \end{framed}
        \vspace{-1.7em}
        $ \therefore \; H0 \land H1 \land H2 \Rightarrow pal \equiv (\forall i | 0 \leq i < N : S[i]=S[N-i-1])$\par
        Por Sup. Antecedente + Caso: $k=N$
        \begin{framed}
            $\qquad \neg pal$ \par
            $\equiv  \qquad \langle H0 \rangle$\par
            $\qquad \neg true$ \par
            $\equiv  \qquad \langle \neg true \equiv false \rangle$\par
            $\qquad false $ \par
            $\equiv  \qquad \langle false \Rightarrow p \rangle$\par
            $\qquad pal \equiv (\forall i | 0 \leq i < N : S[i]=S[N-i-1]) $ \par
        \end{framed}
        \vspace{-1.7em}
        $ \therefore \; H0 \land H1 \land H2 \Rightarrow pal \equiv (\forall i | 0 \leq i < N : S[i]=S[N-i-1])$\par
        Por Sup. Antecedente + Caso: $\neg pal$
    \end{framed}
    \vspace{-1.7em}
    $ \therefore \; H0 \land H1 \land H2 \Rightarrow pal \equiv (\forall i | 0 \leq i < N : S[i]=S[N-i-1])$\par
    Por Sup. Antecedente
\end{framed}

\section*{Tarea 5 2012}

\paragraph{Problema 3-d} \par

Calcular el índice académico de un trimestre. Suponga que en un arreglo de
enteros de tamaño N se almacena la nota obtenida en cada materia y en otro
arreglo se almacena el número de créditos correspondientes a esas materia. N
representa el número de materias inscritas en el trimestre.

[\par
$\quad\quad const\;n,c : seq\;of\;int;$\par
$\quad const\;N : int := |n|;$\par
$\quad const\;M : int := |c|;$\par
$\quad var\;i,sc : int;$\par
$\quad var\;ia : float;$\par
$\quad \{N>0 \land M>0 \land N=M \}$\par
$\quad sc, i, ia := 0,0,0$\par
$\quad \{inv: sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i \leq M \land 0 \leq i \leq N \land N=M \}\{Cota: N-i\}$\par
$\quad do \; i < N \rightarrow $\par
$\quad\quad sc, i, ia := c[i]+sc, i + 1, ia+n[i]*c[i]$\par
$\quad od$\par
$\quad \{wp.(ia := ia/sc).Q\}$\par
$\quad ia := ia/sc$\par
$\quad \{sc=(\sum k|0 \leq k < M: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < N: n[k]*c[k])/sc)\}$\par
]\par

Hallar la precondición más débil de la asignación $wp.(ia := ia/sc).Q$.\par

$\qquad (sc=(\sum k|0 \leq k < M: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < N: n[k]*c[k])/sc)(ia := ia/sc)$\par
$\equiv  \qquad \langle Sustitucion \; textual \rangle$\par
$\qquad sc=(\sum k|0 \leq k < M: c[k]) \land ia/sc=(\sum k|0 \leq k < N: n[k]*c[k])/sc$\par
$\equiv  \qquad \langle Aritemetica \rangle$\par
$\qquad sc=(\sum k|0 \leq k < M: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < N: n[k]*c[k])$\par

Dado que la precondición más débil asegura correctitud, ya se tiene probada
esta parte.

\newpage

\subsection*{Prueba 0}
$\qquad \{N>0 \land M>0 \land N=M \}$\par
$\quad sc, i, ia := 0,0,0$\par
$\quad \{inv: sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k])/sc)\land 0 \leq i \leq M \land 0 \leq i \leq N \land N=M \}$

Por regla de la asignación:

$N>0 \land M>0 \land N=M \Rightarrow$\par
$(sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k])/sc\land 0 \leq i \leq M \land 0 \leq i \leq N \land N=M)(sc, i, ia := 0,0,0)$

Método por fortalecimiento.\par

$\qquad (sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k])/sc\land 0 \leq i \leq M \land 0 \leq i \leq N \land N=M)(sc, i, ia := 0,0,0)$\par
$\equiv  \qquad \langle Sustitucion \; Textual \rangle$\par
$\qquad 0=(\sum k|0 \leq k < 0: c[k]) \land 0=(\sum k|0 \leq k < 0: n[k]*c[k])/sc\land 0 \leq 0 \leq M \land 0 \leq 0 \leq N \land N=M$\par
$\equiv  \qquad \langle Rango \; vacio: \; 0 \leq k < 0 \equiv false; (\sum k|false: P) = 0 \rangle$\par
$\qquad 0=0 \land 0=0/sc\land 0 \leq 0 \leq M \land 0 \leq 0 \leq N \land N=M$\par
$\equiv  \qquad \langle 0=0 \equiv true; a \leq b < c \equiv a \leq b \land b < c \rangle$\par
$\qquad 0 \leq 0 \land 0 \leq M \land 0 \leq 0 \land 0 \leq N \land N=M$\par
$\equiv  \qquad \langle 0 \leq 0 \equiv true; \;  a \leq b \equiv a < b \lor a = b \rangle$\par
$\qquad (0 < N \lor 0 = N) \land (0 < M \lor 0 = M) \land N=M $\par
$\Leftarrow  \qquad \langle p \Rightarrow p \lor q \rangle$\par
$\qquad 0 < N \land 0 < M \land N=M $\par
$\equiv  \qquad \langle a<b \equiv b>a \rangle$\par
$\qquad N>0 \land M>0 \land N=M $\par

\newpage

\subsection*{Prueba 1.a: $\{P \land B0\}S0\{P\}$}

$\{sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i \leq M \land 0 \leq i \leq N \land N=M \land i<N\}\\
    sc, i, ia := c[i]+sc, i + 1, ia+n[i]*c[i]\\
    \{sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i \leq M \land 0 \leq i \leq N \land N = M\}$\par

Por regla de la asignación.\par

$sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i \leq M \land 0 \leq i \leq N \land N=M \land i<N \Rightarrow \\
    (sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i \leq M \land 0 \leq i \leq N \land N=M)(sc, i, ia := c[i]+sc, i + 1, ia+n[i]*c[i])$ \par

Fortalecimiento. \par

$\quad (sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i \leq M \land 0 \leq i \leq N \land N=M)(sc, i, ia := c[i]+sc, i + 1, ia+n[i]*c[i])$\par
$\equiv  \qquad \langle Sustitucion \; Textual \rangle$ \par
$\qquad sc + c[i]=(\sum k|0 \leq k < i+1: c[k]) \land ia+n[i]*c[i]=(\sum k|0 \leq k < i+1: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i+1 \leq M \land 0 \leq i+1 \leq N  \land N=M$ \par
$\equiv  \qquad \langle Sacando \; ultimo \; termino \rangle$ \par
$\qquad sc + c[i]=(\sum k|0 \leq k < i: c[k])+c[i] \land ia+n[i]*c[i]=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k])+n[i]*c[i] \land 0 \leq i+1 \leq M \land 0 \leq i+1 \leq N  \land N=M$ \par
$\equiv  \qquad \langle Aritmetica \rangle$ \par
$\qquad sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i+1 \leq M \land 0 \leq i+1 \leq N  \land N=M$ \par
$\equiv  \qquad \langle a \leq b <c \equiv a \leq b \land b < c \rangle$ \par
$\qquad sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i+1 \land i+1 \leq M \land 0 \leq i+1 \land i+1 \leq N  \land N=M$ \par
$\equiv  \qquad \langle Aritmetica \rangle$ \par
$\qquad sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land -1 \leq i \land i \leq M-1 \land -1 \leq i \land i \leq N-1  \land N=M$ \par
$\Leftarrow  \qquad \langle a+1 \leq b \Rightarrow a \leq b \rangle$ \par
$\qquad sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i \land i \leq M-1 \land 0 \leq i \land i \leq N-1  \land N=M$ \par
$\Leftarrow  \qquad \langle a \leq b \land a \neq b \Rightarrow a \leq b-1 \rangle$ \par
$\qquad sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i \land i \leq M \land i \neq M \land 0 \leq i \land i \leq N \land i \neq N  \land N=M$ \par
$\equiv  \qquad \langle Sustitucion \; N=M \rangle$ \par
$\qquad sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i \land i \leq N \land i \neq N  \land N=M$ \par
$\equiv  \qquad \langle a \leq b \land a \neq b \equiv a \leq b \land a < b \rangle$ \par
$\qquad sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i \land i \leq N \land i < N  \land N=M$ \par
$\Leftarrow  \qquad \langle p \land q \Rightarrow p \rangle$ \par
$\qquad sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i \land i < M \land 0 \leq i \land i < N \land i < N  \land N=M$ \par
$\equiv  \qquad \langle a \leq b <c \equiv a \leq b \land b < c \rangle$ \par
$\qquad sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i \leq M \land 0 \leq i \leq N \land N=M \land i < N$ \par

$\blacksquare$\par

\newpage

\subsection*{Prueba 2: $[P \land \neg B0 \Rightarrow Q]$}

$sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i \leq M \land 0 \leq i \leq N \land N=M \land i \geq N \Rightarrow \\
    sc=(\sum k|0 \leq k < M: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < N: n[k]*c[k]) $ \par

Debilitamiento. \par
$\qquad sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i \leq M \land 0 \leq i \leq N \land N=M \land i \geq N$\par
$\Rightarrow  \qquad \langle i \leq N \land i \geq N \Rightarrow i = N; Sustituvion \; N=M \rangle$ \par
$\qquad sc=(\sum k|0 \leq k < M: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < N: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i \leq M \land 0 \leq i \leq N \land N=M \land i \geq N$\par
$\Rightarrow  \qquad \langle p \land q \Rightarrow p \rangle$ \par
$\qquad sc=(\sum k|0 \leq k < M: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < N: n[k]*c[k])$\par

$\blacksquare$

\newpage

\subsection*{Prueba 3.1: $[P \land B0 \Rightarrow t \geq 0]$}

$sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i \leq M \land 0 \leq i \leq N \land N=M \land i < N \Rightarrow N-i \geq 0 $ \par

Debilitamiento. \par

$\qquad sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i \leq M \land 0 \leq i \leq N \land N=M \land i < N $ \par
$\equiv  \qquad \langle Sustitucion \; N=M; a \leq b \leq c \equiv a \leq b \land b \leq c \rangle$ \par
$\qquad sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i \land i \leq N \land N=M \land i < N $ \par
$\Rightarrow  \qquad \langle p \land q \Rightarrow p \rangle$ \par
$\qquad i \leq N $ \par
$\equiv  \qquad \langle Aritmetica \rangle$ \par
$\qquad N - i \geq 0 $ \par

$\blacksquare$

\newpage

\subsection*{Prueba 3.2.a: $\{P \land B0 \land t = C\} S0 \{t < C\}$}

$\{sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i \leq M \land 0 \leq i \leq N \land N=M \land i < N \land N-i = C\} \\
    sc, i, ia := c[i]+sc, i + 1, ia+n[i]*c[i]\\
    \{N-i<C\} $ \par

Por regla de la asignación. \par

$sc=(\sum k|0 \leq k < i: c[k]) \land ia=(\sum k|0 \leq k < i: n[k]*c[k]) \land 0 \leq i \leq M \land 0 \leq i \leq N \land N=M \land i < N \land N-i = C \Rightarrow \\
    (N-i<C)(sc, i, ia := c[i]+sc, i + 1, ia+n[i]*c[i]) $ \par

Suposición del antecedente y empezando con el consecuente. \par

$\qquad (N-i<C)(sc, i, ia := c[i]+sc, i + 1, ia+n[i]*c[i])$ \par
$\equiv  \qquad \langle Sustitucion \; textual \rangle$ \par
$\qquad N-(i+1)<C$ \par
$\equiv  \qquad \langle Aritmetica \rangle$ \par
$\qquad N-i<C+1$ \par
$\equiv  \qquad \langle Hipotesis: \; N-i=C \rangle$ \par
$\qquad C<C+1$ \par
$\equiv  \qquad \langle Aritmetica \rangle$ \par
$\qquad true$ \par

$\blacksquare$

\end{document}

